《大公報》前記者變基金會主任 何志平背後女人 被指助匯賄款

2018年05月02日

《大公報》前記者變基金會主任
何志平背後女人 被指助匯賄款

■張雅（左）深得何志平重用，常一同出席活動。

【何志平涉賄】

【本報訊】何志平被捕至今半年，隨着控辯雙方披露更多涉案資料，一名在案中緊密協助何的女子亦曝光。《蘋果》發現，控罪書中一位代號「CC-1」的中華能源基金會女員工，就是基金會首席主任張雅。這名《大公報》前記者十多年前曾在內地多次採訪何志平，加入基金會後獲安排出任多個要職，連被當局指向烏干達外長提供的賄款，都是由張雅負責安排匯款。

記者：趙雅婷 林偉聰

聯邦調查局撰寫的54頁控罪書，除兩名被告外，所有人和機構均以代號代表，未有點名。當中有一位代號「CC-1」人士，在整份控罪書中一共出現32次，經常負責撰寫何志平與華信主席葉簡明及其他高層之間的電郵，在乍得和烏干達兩個涉貪計劃都有高度參與；連與烏干達外長庫泰薩夫婦的電郵來往，何志平都通通抄送CC-1。

控辯雙方上周同時公開大批何志平及基金會內部通訊，《蘋果》將它們與控罪書比對，確認當中CC-1就是中華能源基金會的首席主任張雅。

10年前專訪何 近年獲重用

據了解，張雅原為陝西人，曾於《大公報》的西安辦事處工作，她與何志平最早交集在2006至2007年間，當時時任民政事務局長的何志平不時到訪內地，包括率團到西安進行青少年文化交流、出席文化論壇，甚至在北京出席兩會時，張雅都有參與採訪。

張雅在2007年4月亦曾專訪何志平，報道題為〈港文化回歸任重道遠〉，何志平在訪問中指香港與內地「榮辱與共、血肉相連」，大談如何加強青少年對國家民族認識及感情。翻查資料，張雅最後一篇《大公報》署名報道見於2007年7月，到2011年3月她再在報章出現，身份已是中華能源基金會的內研及出版處主任。

張雅深得何志平重用，中華能源基金會在美國設立分會後，張在2013年起獲安排連續幾年擔任副會長；2014年，張亦在香港分部短暫擔任董事，現時職位則是首席主任，不時陪同何志平出席公開活動。另外，何志平2010年創立的香港中華文化學院，張亦由2013年起擔任董事至今。

打點「洗脫污名」公關戰

何志平對張雅的信任亦見於涉貪案案情，例如華信承諾向烏干達外長庫泰薩的基金作「捐款」，何收到有關戶口資料後，就將匯款重任交張雅，由她負責指示下屬將50萬美元匯去烏干達。控罪書指當時有員工曾向張查詢款項是否應歸入「未能預見的行政開支」，但張指示應將款項列作「其他專業費用」，顯示她在基金會有一定決策權。

據控方公開文件，何志平被捕後亦繼續電郵張雅討論辯護對策，要求張打點為他「洗脫污名」的公關戰，包括繼續力銷一帶一路和基金會；張雅似乎亦會打點何的私人事務，她在電郵中回覆何，他的司機已將其小提琴送回家。

張雅全程參與乍得及烏干達計劃，但未被列作被告，未知日後會否捲入訴訟，《蘋果》昨透過電郵向張雅查詢她事前是否知款項涉貪等問題，但截稿前未獲回覆。

下一則
文件首披露涉案者真身

文件首披露涉案者真身

信託投資3個月蒸發433萬

何志平在訪問中指香港與內地「榮辱與共、血肉相連」

你同條支那妹血肉相連，所以而家咪榮辱與共囉